﻿# Module 5 : Monitoring

Dans ce sujet on va installer un outil plutôt clé en main pour mettre en place un monitoring simple de nos machines.

L'outil qu'on va utiliser est [Netdata](https://learn.netdata.cloud/docs/agent/packaging/installer/methods/kickstart).

➜ **Je vous laisse suivre la doc pour le mettre en place** [ou ce genre de lien](https://wiki.crowncloud.net/?How_to_Install_Netdata_on_Rocky_Linux_9). Vous n'avez pas besoin d'utiliser le "Netdata Cloud" machin truc. Faites simplement une install locale.

Installez-le sur `web.tp2.linux` et `db.tp2.linux`.

Une fois en place, Netdata déploie une interface un Web pour avoir moult stats en temps réel, utilisez une commande `ss` pour repérer sur quel port il tourne.
```
[spak@web /]$ sudo ss -anlpt
State     Recv-Q    Send-Q       Local Address:Port         Peer Address:Port    Process
LISTEN    0         128                0.0.0.0:22                0.0.0.0:*        users:(("sshd",pid=685,fd=3))
LISTEN    0         4096             127.0.0.1:8125              0.0.0.0:*        users:(("netdata",pid=2783,fd=59))
LISTEN    0         4096               0.0.0.0:19999             0.0.0.0:*        users:(("netdata",pid=2783,fd=6))
```
Utilisez votre navigateur pour visiter l'interface web de Netdata `http://<IP_VM>:<PORT_NETDATA>`.10

➜ **Configurer Netdata pour qu'il vous envoie des alertes** dans [un salon Discord](https://learn.netdata.cloud/docs/agent/health/notifications/discord) dédié en cas de soucis

➜ **Vérifier que les alertes fonctionnent** en surchargeant volontairement la machine par exemple (effectuez des *stress tests* de RAM et CPU, ou remplissez le disque volontairement par exemple)
```
this is a test alarm to verify notifications work

test.chart

test.family

```

![Monitoring](../pics/monit.jpg)
